**彰化開化寺**，俗稱**觀音亭**，是位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[彰化縣](../Page/彰化縣.md "wikilink")[彰化市光華里的](../Page/彰化市.md "wikilink")[觀音寺](../Page/觀音寺.md "wikilink")，為[彰化縣定古蹟](../Page/彰化縣定古蹟.md "wikilink")。

## 沿革

[開化寺重修觀音亭碑記.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:開化寺重修觀音亭碑記.jpg "fig:開化寺重修觀音亭碑記.jpg")
又稱「觀音亭」的開化寺是雍正二年（1724年）由首任[彰化縣知縣](../Page/彰化縣_\(清朝\).md "wikilink")[談經正倡建](../Page/談經正.md "wikilink")\[1\]\[2\]。因乃彰化設縣後第二年動工興建，有「開彰第一寺院」之稱\[3\]。寺無僧人主持，為屬於通俗佛教的施主廟\[4\]。乾隆十八年（1753年）重修，後因乾隆時期的[陳周全抗清](../Page/陳周全.md "wikilink")，此寺被作為抗清指揮重地而損毀\[5\]\[6\]。道光二十年（1840年）重建，並鐫石銘記於廟右隴石\[7\]。咸豐十年（1860年）再毀於火災\[8\]。

日治時期，山川門因道路拓寬而拆除，改於北側築一門樓\[9\]。1945年因受盟軍轟炸而受損，戰後時期乃由施能達、黃妙火等人倡議重修，至1946年6月19日完成重修工程\[10\]。戰後初期，彰化市公所接管了十五間當時沒有管理委員會或管理人的寺廟，包括開化寺、[元清觀](../Page/元清觀.md "wikilink")、[南瑤宮](../Page/彰化南瑤宮.md "wikilink")、[關帝廟等古蹟](../Page/彰化關帝廟.md "wikilink")\[11\]。1968年開化寺重修正殿神龕彩繪\[12\]。過去寺廟曾遭人長年霸佔，1996年5月7日市代黃正義質詢下，市長葉滿盈反映會派人處理\[13\]。

[九二一地震時](../Page/九二一地震.md "wikilink")，彰化市公所管理的古蹟廟宇中，以開化寺受損最重\[14\]。[行政院文化建設委員會整修經費](../Page/行政院文化建設委員會.md "wikilink")，由慶洋營造公司承包，自2001年2月21日開始動工整修\[15\]。整修被九二一重建委員會評定不及格，是全臺灣評分較差者，引起縣長[翁金珠重視](../Page/翁金珠.md "wikilink")，遂在2003年5月23日邀請專家和市公所人員至現場了解，望在驗收前趕快補救\[16\]。整修補助費為新台幣三千五百萬元，於2012年底完工，翌年4月29日舉行祈福安座大典，[佛光山](../Page/佛光山.md "wikilink")[釋心定及彰化市長](../Page/釋心定.md "wikilink")[溫國銘等人共同剪綵啟](../Page/溫國銘.md "wikilink")\[17\]。

## 資產

廟址位在中華路134號\[18\]，屬光華里\[19\]。1985年11月27日指定為[第三級古蹟](../Page/臺灣古蹟列表.md "wikilink")\[20\]。

依1979年10月[林衡道調查](../Page/林衡道.md "wikilink")：廟身建築格局分別為山門、正殿、後殿。正殿供奉觀音，旁有[十八羅漢](../Page/十八羅漢.md "wikilink")，有道光廿年（1840年）的重修觀音亭碑、及乾隆卅九年（1774年）「渡世慈航」、道光十二年（1832年）「聖德慈心」、同治十年（1871年）「現大慈悲」、光緒十年（1884年）「慈航普渡」等匾額。後殿供奉[三官大帝](../Page/三官大帝.md "wikilink")，並有乾隆五十九年（1794年）「寶殿圓通」匾額；龍邊供奉[註生娘娘](../Page/註生娘娘.md "wikilink")，前懸有道光立「慈心保赤」匾；虎邊供奉痘公痘婆，懸有道光立「聖德資生」匾。左廂供奉施主的長生祿位。\[21\]

其中，痘公痘婆為醫治天花之神，少見祭祀\[22\]\[23\]\[24\]。女性會向此對神祈求美貌與姻緣\[25\]。

此外，廟身左側的日治時代二層樓建築，為黃妙火所經營的商店舊址\[26\]。

## 祭祀

逢農曆二月十九日觀音聖誕日、六月十九觀音成道日、九月十九日觀音出家日，都有許多信眾前來參拜\[27\]。

## 參考

  - [開化寺——文化部文化資產局](https://nchdb.boch.gov.tw/assets/advanceSearch/monument/19851127000013)

[Category:台灣觀音寺](../Category/台灣觀音寺.md "wikilink")
[Category:彰化縣古蹟](../Category/彰化縣古蹟.md "wikilink")
[Category:彰化市廟宇](../Category/彰化市廟宇.md "wikilink")
[Category:1724年台灣建立](../Category/1724年台灣建立.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.